---
title: >-
    بخش چهارم - قسمت دوم
---
# بخش چهارم - قسمت دوم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هر لحظه هاتفی به تو آواز می دهد</p></div>
<div class="m2"><p>کاین دامگه نه جای امان است الامان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دل دستگاه تست به دست جهان مده</p></div>
<div class="m2"><p>کاین گنج خانه راندهد کس برایگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>فلسی شمر ممالک این سبزه کارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>صفری شمر فذلک این تیره خاکدان</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>از کتاب ملل و نحل: بقراط واضع علم طب بود و گذشتگان و متاخران به فضل وی اعتراف دارند.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>از سخنان اوست که: امنیت یا تهیدستی بهتر از توانگری با ترس است.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>روزی وی نزد بیماری شد و وی را گفت: من و تو بیماری سه تن هستیم. اگر تو مرا در مقابل آن با پذیرش آنچه گویم یاری کنی، ما دو تن شویم و بیماری تنها ماند و هرگاه دو تن علیه یکی دست بدست هم دهند، بروی پیروز شوند.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>نیز می گفت: هر بیماری با داروهای سرزمین خویش مداوا شود چه طبع وی با غذا و هوای وی آشناتر است.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>در احادیث از زراه از ابوجعفر(ع) از پیامبر خدا(ص) نقل است که فرمود: زمانی که خورشید غروب کند، درهای آسمان و بهشت گشوده شود و دعاها مستجاب افتد. خوشا حال آن کس که آن هنگام کار نیکی بهر او به آسمان رود.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>در نهج البلاغه آمده است که: خداوند واجباتی را بر شما فرض داشته است. آنها را تباه میسازید. نیز مرزهائی نهاده است، از آن مرزها پا فراتر ننهید نیز چیزهائی را مسکوت بگذاشته است - نه به سبب نسیان - بدآنهاخود را به ذبح میفکنید.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>عارفی گفت: فضایل اخلاقی در چهار چیز گرد شده است: کم گوئی، کم خوری، کم خفتن و دوری از مردمان.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>از پیامبر(ص) نقل است که فرمود: بروز رستاخیز، گروهی بیایند و حسناتشان همانند کوههای تهامه بود. اما فرمان آید که به آتششان افکنید.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفتند: ای پیامبر. آیا ایشان نماز می خوانده اند؟ فرمود: نماز می خواندند، روزه می گرفتند. و تا پاسی از شب گذشته را (زنده می داشتند). اما زمانی که چیزی دنیاوی بدیشان نموده می شد، بهرش همی جستند.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>یکی از پیشینیان گفت: خود وصی نفس خویش باش و مردمان را وصی خود منه. چگونه توانی اگر سفارشت ضایع کنند، ملامتشان داری در حالی که خود به زندگانیت آن را تباه ساخته ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>در کتاب انیس العقلاء آمده است: بدان که پیروزی با صبر است و فرج پس از شدت و آسانی با سختی.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>مشو با کم از خود مصاحب که عاقل</p></div>
<div class="m2"><p>همه صحبت بهتر از خود گزیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گرانی مکن با به از خود که او هم</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد که با کمتراز خود نشیند</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>نزدیک شدن به اخلاق مردمان، آدمی را از فتنه ی ایشان مامون دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>کسی که چیزی را طلب کند، تمامش را بدست آرد یا پاره ای از آن را.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>فضل بن سهل گفت: کسی که والی بودنش بیش از توانائیش بود، بدان تکبر ورزد. و کسی که ولایتش کم تر از قدرت وی بود، بدان تواضع کند.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>یکی از بلیغان همین مضمون را بگرفته و چنین گفته است: مردمان در قابل ولایت دو دسته اند: یک دسته کسانی که با فضل و مروت از شغل خویش برترند.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>و یک دسته کسانی که به سبب نقص و فرومایگی شغل ایشان را برتری دهد. دسته ی اول با داشتن آن مشغله تواضع و گشاده روئی بیش کنند، و دسته ی دوم کبر و غرور بیش.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>حکیمی گفت: بگذار شرم تو از خویشتن بیش از شرمت از خداوند بود. دیگری گفت: کسی که پنهانی کاری همی کند که از آشکارایش شرمسار شود، نفسش را نزد خود بهائی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>جمعی مردی را که با وی همواره مداعبت می کردند، خواندند، پاسخ نگفت و سپس گفت: دیروز به چهلمین سال زندگی پا نهادم و دیگر از سنم خجالت همی کشم.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>گزیده ای از گفتار جارالله زمخشری: کسی که حسد کارد، مصیبت درود. بیش گفتن لغزشی ناگفته است. تا کی صبح و شام کنم و امروزم از دیروز بدتر بود؟ اسب تیزتک را نیز تازیانه باید.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>نور خورشید پنهان نشود و نور حق خاموش نگردد رشوت باطل را نیز پیروزی دهد. پنداری روزه داری و در گوشت برادرت افتاده ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>جز به مصاحبت اشخاص مناسب راضی مشو. زمانی که سرکشان افزایش گیرند، خداوند طاعون بهرشان فرستد. چنان که مبتلای زکام از بوی گل لذت نبرد، احمق نیز از حکمت لذت نیابد. خوشا آن کس که پایان عمرش چونان آغاز عمرش بود و اعمالش موجب رسوائیش نبود.</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ای بیخبر از درد دل و داغ نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>ما قصه ی خود با تو بگفتیم و تو دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دل مینگرد روی تو، جان میرود از دست</p></div>
<div class="m2"><p>داریم از این روی بسی دل نگرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ای شمع که ما را به سخن شیفته کردی</p></div>
<div class="m2"><p>پروانه ی خود را مکش از چرب زبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ما حال دل از گریه به جائی نرساندیم</p></div>
<div class="m2"><p>ای ناله تو شاید که به جائی برسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>عمری است که با عارض تو شمع به دعوی است</p></div>
<div class="m2"><p>وقت است که او را پی کاری بنشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چون غنچه زخوناب جگر لب نگشادیم</p></div>
<div class="m2"><p>افسوس که بر باد شد ایام جوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چون دفتر گل سر به سر از گفته ی شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>هر جا ورقی بازکنی، خون بفشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چنان ناچیز شو در خود که گر در آینه بینی</p></div>
<div class="m2"><p>نیابی عکس خود با آن که بزدائی فراوانش</p></div></div>
<div class="n" id="bn35"><p>عارفی بیشتر شب را نماز همی خواند و سپس که بر بستر میخفت، می گفت: ای جایگاه هربدی، به خدا سوگند چشم بهم زدنی از تو راضی نیم و سپس همی گریست.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>وی را پرسیدند: چه چیز ترا به گریه همی اندازد؟ می گفت: این فرموده ی خداوند که «انما یتقبل الله من المتقین ».</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>در اخبار آمده است که پروردگار تعالی جهنم را از فزونی رحمت خویش خلق کرده است تا چونان تازیانه ای بندگان را به سوی بهشت راند.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>نیز در خبر آمده است که خداوند تعالی همی گوید که: من مردمان را از آن رو آفریدم که از من سود برند نه آن که ایشان را بهر آن آفریده ام که از آنان سود برم.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>صالحی که از نومید نامبارک ابدی سخن همی گفت، ابوسهل زجاجی را با منظری نیک به خواب دید و او را گفت: حالت چون است؟</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>گفت: کار را از آن که می پنداشتیم، آسان تر یافتیم. خدایش خیردهاد، ابوسعید ابوالخیر را که سرود:</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>گویند به حشر گفتگو خواهد بود</p></div>
<div class="m2"><p>و آن یار عزیز تند خو خواهد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>از خیر محض جز نکوئی ناید</p></div>
<div class="m2"><p>خوش باش که عاقبت نکو خواهد بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn43"><p>ناموری گفت: فروتنی کمند والائی بود. از ناموری پرسیدند، سرور کیست؟ گفت: آن کس که در حضورش بیمناک باشند و در غیابش عیبش گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>عارف ربانی مولانا عبدالرزاق کاشانی در تاویلات خویش از امام صادق جعفر بن محمد(ع) نقل کرده است که فرمود: خداوند تعالی در سخنان خویش بر بندگان تجلی کرده است «ولکن لایبصرون ».</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>در همان کتاب نیز روایت شده است که وی یک بار هنگام نماز بیهوش بیفتاد. زمانی که سببش را پرسیدند، فرمود: آن قدر این آیه را تکرار کردم تا آن را از گوینده اش بشنیدم.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>فاضل میبدی در شرح دیوان از شیخ سهروردی نقل کرده است که پس از نقل این حکایت گفت: زبان امام در آن هنگام چونان درخت موسی(ع) بوده است آن زمان که گفت: «انی انا الله ». این معنی در کتاب احیاء در تلاوت قرآن آمده است.</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>در مکتب عشق فضل و دانش رندی است</p></div>
<div class="m2"><p>دانشمندی مایه ی ناخورسندی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>یک خنده زروی عجز بر خاک نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>بهتر زهزار گونه دانشمندی است</p></div></div>
<div class="n" id="bn49"><p>سقراط، شاگرد فیثاغورث حکیم گفت: زمانی که حکمت روی آرد. شهوات به خدمت خردها برخیزد. اما زمانی که حکمت پشت کند، خردها در خدمت شهوات برخیزد.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>نیز گفت: فرزندانتان را به پیروزی از خویشتن ناگزیر مسازید. چه ایشان بهر زمانی جز زمان شما خلق گشته اند. نیز گفت: شایسته است که به مرگ شادان شوی و به زندگانی اندوهگین.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>چه ما از آن زنده شویم که بمیریم و از آن میریم که زنده شویم. زندگانی را دو مرز است: اول آرزو و دوم مرگ. بقای زندگانی به اولی است و فنایش به دومی.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>حکیمی گفت: شایسته تر کس به خواری کسی است که بهر کسی سخن گوید که به وی گوش ندهد.</p></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>گر در پی قول و فعل سنجیده شوی</p></div>
<div class="m2"><p>در دیده خلق مردم دیده شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>با خلق چنان مزی که گر فعل ترا</p></div>
<div class="m2"><p>هم با تو عمل کنند، رنجیده شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>زین بزم برون رفت و چه خوش رفت حسابی</p></div>
<div class="m2"><p>کازرده دل آزرده کند انجمنی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چندین هزار گلشن شادی در این جهان</p></div>
<div class="m2"><p>ما با غم تو دامن خاری گرفته ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>من از دو روزه حیات آمدم به جان ای خضر</p></div>
<div class="m2"><p>چه میکنی تو زعمری که جاودان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>تا بدرد ناامیدی مانده ام دانسته ام</p></div>
<div class="m2"><p>قدر آن ذوقی که دل در انتظار یار داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>زین پیش گریه را اثری بود در دلش</p></div>
<div class="m2"><p>چندان گریستم که در آن هم اثر نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>وصل تو گر نصیب شد از سعی ما نبود</p></div>
<div class="m2"><p>گر دون تلافی ستم خویش می کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بود عین عفو تو عاصی طلب</p></div>
<div class="m2"><p>عرصه عصیان گرفتم زین سبب</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چون به ستاریت دیدم پرده ساز</p></div>
<div class="m2"><p>هم بدست خود دریدم پرده باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>رحمتت را تشنه دیدم آبخواه</p></div>
<div class="m2"><p>آبروی خویش بردم از گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چشم بر صد بحر حب افکنده ام</p></div>
<div class="m2"><p>لاجرم خود را جنب افکنده ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>گشتم از دریای فضلت با خبر</p></div>
<div class="m2"><p>آمدم دست تهی تشنه جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>آن زلیخا هر چه او رو نمود</p></div>
<div class="m2"><p>نام او را جمله یوسف کرده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>نام او در نام ها مکتوم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>محرمان را سر آن معلوم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چون بگفتی موم زآتش نرم شد</p></div>
<div class="m2"><p>آن بدی کان یار با ما گرم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>ور بگفتی مه برآمد، بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>ور بگفتی سبز شد آن شاخ بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>ور بگفتی برگها خوش می تپند</p></div>
<div class="m2"><p>ور بگفتی خوش همی سوزد سپند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>ور بگفتی که سقا آورده آب</p></div>
<div class="m2"><p>وربگفتی که برآمد آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>صد هزاران نام اگر بر هم زدی</p></div>
<div class="m2"><p>قصد او یوسف بدی، یوسف بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>گرسنه بودی چو گفتی نام او</p></div>
<div class="m2"><p>میشدی او سیر و مست جام او</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>تشنگیش از نام او ساکن شدی</p></div>
<div class="m2"><p>نام یوسف شربت باطن شدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>وقت سرما بودی او را پوستین</p></div>
<div class="m2"><p>این کند در عشق، نام دوست، این</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>ابروی تو ماه عالم آرای همه</p></div>
<div class="m2"><p>وصل تو شب و روز تمنای همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>گر باد گران به زمنی وای به من</p></div>
<div class="m2"><p>ور با همه کس همچو منی، وای همه</p></div></div>